<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<route id="2" version="1.0">
	<name>Monumentos y plazas de Madrid</name>
	<description>Madrid es la capital de España y de la Comunidad de Madrid, comunidad autónoma uniprovincial. También conocida como la Villa y Corte, es la ciudad más grande y poblada de España, alcanzando oficialmente los 3.213.271 habitantes dentro de su municipio, mientras que la cifra oficial del padrón del 1 de enero de 2009 es de 3.273.006 según el ayuntamiento y 6.043.0315 en su área metropolitana, siendo por ello la tercera ciudad más poblada de la Unión Europea (por detrás de Berlín y Londres) y la tercera área metropolitana, por detrás de las de París y Londres. \n \n Como capital del Estado, Madrid alberga las sedes del gobierno, Cortes Generales, ministerios, instituciones y organismos asociados, así como la residencia oficial de los Reyes de España. En el plano económico, Madrid es la cuarta ciudad más rica de Europa, tras Londres, París y Moscú. Es el principal centro financiero y empresarial de España,actualmente,ya que el 50,1% de los ingresos de las 5.000 principales empresas españolas son generados por sociedades con sede social en Madrid, las cuales representan el 31,8% del total. Es sede del tercer mayor mercado de valores de Europa, del segundo de ámbito latinoamericano (Latibex) y de varias de las mayores corporaciones del mundo. \n \n En el plano internacional, Madrid acoge la sede central de la Organización Mundial del Turismo (OMT), perteneciente a la Organización de las Naciones Unidas (ONU), la sede de la Secretaría General Iberoamericana (SEGIB), y la sede de la Organización de Estados Iberoamericanos para la Educación, la Ciencia y la Cultura (OEI). También alberga las principales instituciones internacionales reguladores y difusoras del idioma español: la Comisión Permanente de la Asociación de Academias de la Lengua Española, y sedes centrales de la Real Academia Española (RAE), del Instituto Cervantes y de la Fundación del Español Urgente (Fundéu). Madrid organiza ferias como FITUR, Madrid Fusión, ARCO, SIMO TCI, el Salón del Automóvil y la Cibeles Madrid Fashion Week. Madrid es un influyente centro cultural y cuenta con museos de referencia internacional entre los que destacan el Museo del Prado, sin duda uno de los más importantes del mundo, el Museo Nacional Centro de Arte Reina Sofía y el Thyssen-Bornemisza, que ocupan, respectivamente, el noveno, décimo quinto y quincuagésimo sexto puesto entre los museos más visitados del mundo. \n \n Según datos del Instituto Nacional de Estadística de 2007, su índice de desarrollo humano regional, (0.983),19 es el 2º mayor de España, y se encuentra por delante del de Noruega, el país del mundo con mayor IDH. Es además, según la revista británica Monocle, Madrid es la décima ciudad del mundo con mayor calidad de vida.  \n \n Nacida a partir del asentamiento fortificado hispanomusulmán de Maǧrīţ, conquistado por Alfonso VI de León y Castilla en 1083, la villa fue designada en 1561 como sede de la corte de Felipe II, siendo la primera capital permanente de la monarquía española. Desde entonces Madrid ha sido la capital de España y sede del Gobierno de la Nación, salvo un breve intervalo de tiempo entre 1601 y 1606 en el que la capitalidad pasó temporalmente a Valladolid y durante la Guerra Civil, cuando el Gobierno se trasladó primero a Valencia y luego a Barcelona. \n \n En esta ruta, le sumergiremos en un mar de cultura visitando los puntos de interés más significativos de esta bella ciudad. Caminaremos por las plazas y calles más transitadas y turísticas de España, disfrutando de la hospitalidad y amabilidad de sus ciudadanos. ¡Disfruten de Madrid!</description>	<icon>http://www.madridesmadrid.com/wp-content/uploads/2009/07/escudomadrid.jpg</icon>
	<points>
		<point id="0">
			<coords x="40.418234" y="-3.710911"/>
			<title>Teatro Real de Madrid</title>
			<pointdescription>El Teatro Real es el teatro de la ópera de Madrid y está considerado uno de los más importantes de España y de Europa, siendo destacable la presencia habitual de la Familia Real Española en sus representaciones. Está situado en la Plaza de Oriente, frente al Palacio Real, y es uno de los monumentos más emblemáticos de la ciudad. \n \n Construcción: \n \n El rey Fernando VII promovió la construcción en Madrid de un teatro de ópera incluido dentro del proyecto de remodelación de la Plaza de Oriente. Para ello, se ordenó la demolición del antiguo Teatro de los Caños del Peral. El proyecto se encargó al arquitecto Antonio López Aguado que diseñó un edificio con forma hexagonal irregular, cuya fachada principal miraría a la Plaza de Oriente y la otra, de menor empaque, recaería sobre la actual Plaza de Isabel II. La escasez de fondos de la Casa Real impidió que las obras comenzaran antes de 1830. A la muerte del arquitecto, el proyecto fue asumido por Custodio Teodoro Moreno. Tras la subida al trono de la reina Isabel II, numerosos acontecimientos políticos y burocráticos paralizaron la ejecución del proyecto, hasta que el 7 de mayo de 1850, por medio de una Real Orden, se impulsaron las obras del Teatro, exigiendo su finalización en un plazo de seis meses. \n El Teatro se inauguró el 19 de noviembre de 1850, coincidiendo con la onomástica de la soberana. La obra elegida fue La favorita de Gaetano Donizetti y actuaron artistas de renombre, como la soprano Marietta Alboni o el director de orquesta Michele Rachele. \n En la decoración interior trabajaron los artistas y decoradores más importantes de la época como Rafael Tejeo, Eugenio Lucas, que pintó los techos, o Humanité-René Philastre, que diseñó el telón de boca. Aparte del coso teatral, con capacidad para 2.800 espectadores, había dos salones de baile, tres salones de descanso, una confitería, un café, un tocador y un guardarropa. Todas estas comodidades se habían copiado de grandes teatros europeos como el San Carlo de Nápoles o La Scala de Milán. \n \n Historia:  \n \n \t 1. Primeras temporadas: \n \n Tras las pérdidas que ocasionó la primera temporada, y debido al enorme coste que tenía una representación, en torno a 1.200.000 reales y a las deudas por su construcción, el Gobierno decidió trasladar la gestión del teatro a manos privadas, mediante concesión. Durante los años sucesivos se fueron alternando diferentes empresarios privados, que solían abandonar la gestión tras sufrir enormes pérdidas. El primero fue el conocido libretista y compositor italiano Temistocle Solera. La segunda temporada se inició con la representación de Los mártires, de Donizetti. Fue una temporada breve con tan solo 69 representaciones, con gran éxito entre la aristocracia madrileña que disfrutaba con la asistencia a la ópera como la alta sociedad parisina. \n Estas primeras temporadas las dominaron las óperas de Donizetti y Bellini, con presencia también de Rossini y Verdi, que pronto se convirtió en el compositor favorito del público madrileño. La visita de Verdi al teatro, con motivo del estreno en España de su obra La forza del destino en 1863, fue todo un acontecimiento social en el Madrid de la época. A pesar de que, por contrato, los empresarios estaban obligados a presentar al menos una obra de autor español en cada temporada, normalmente se evitaba el cumplimiento de este compromiso. La primera representación de una ópera española fue el 26 de abril de 1854, con Ildegonda, de Emilio Arrieta. \n Cada uno de los ciclos tenía un promedio de 120 representaciones, la mayoría óperas, ballets y conciertos. La plantilla del teatro ascendía a 447 empleados, más los artistas que participasen en las obras concretas. Como anécdota, el joven Emilio Castelar realizó su primer gran discurso desde uno de los palcos de este teatro, en 1854. \n \n \t 2. La historia prestigiosa del Real:  \n \n Los años de esplendor del Teatro Real se iniciaron en el último cuarto del siglo XIX. Se presentaron en el Teatro las voces más prestigiosas del panorama europeo, como Adela Borghi, Adelina Patti, Giulia Grisi, Christina Nilsson, Luisa Tetrazzini, Mattia Battistini, Gaetano Fraschini, Julián Gayarre, Mario de Candia, Angelo Masini, Francesco Tamagno o Enrico Tamberlick. Se produjeron representaciones memorables, como la del 23 de diciembre de 1880, en la que Patti y Gayarre cantaron Lucia di Lammermoor, de Donizetti. El propio Gayarre protagonizó uno de los episodios históricos del teatro al manifestar durante una representación de Los pescadores de perlas, en diciembre de 1889, los primeros síntomas de la pulmonía que le llevaría a la muerte un mes más tarde. \n En 1876 se representó por primera vez en el Teatro una ópera de Wagner, Rienzi, aún lejos del gran éxito que tendrían sus composiciones en este teatro quince años más tarde. En esta etapa, grandes compositores españoles como Tomás Bretón, Ruperto Chapí o Emilio Serrano puedieron ver sus obras representadas en el Real. \n \n \t 3. El Real del siglo XX:  \n \n En el primer cuarto del siglo XX destacó la presencia en el Real de grandes cantantes españoles, como María Barrientos, Ofelia Nieto, Ángeles Ottein, María Gay, Miguel Fleta, Hipólito Lázaro o Francisco Viñas. También las grandes figuras líricas extranjeras (Rosina Storchio, Gabriella Besanzoni, Tito Schipa, Titta Ruffo, Giuseppe Anselmi, Giacomo Lauri-Volpi...). Dominaban el repertorio las óperas de Puccini (Tosca, La Bohème) y Wagner (Lohengrin o La valquiria). La Filarmónica de Berlín dio conciertos en el teatro, dirigida por Arthur Nikisch, en 1901 y Richard Strauss, en 1908. \n A partir de entonces, el teatro sufrió poco a poco un enorme declive, ya que a pesar de la representación de grandes óperas y la dirección de habilidosos conservadores como Andrés Coello, las crisis económico-políticas y diversos factores (incendio del teatro en 1867) causaron su ruina. Pero se volvió a levantar durante años un sólido proyecto en el que Rafael Calleja Gómez y Luis París son participes, las mejores óperas de Europa fueron traducidas y estrenadas gracias a José María Alvira, el maestro de su academia, y otros maestros y el coliseo gozó de momentos de gloria, como cuando vio pasar por su escenario al gran bailarín Nijinsky, en la que sería una de sus últimas actuaciones, en 1917, o como cuando Igor Stravinski dirigió en persona su ballet Petrushka, en el año 1921, ambos integrados en la compañía de los Ballets Rusos de Sergéi Diágilev, que visitaron el teatro varias veces, con gran éxito. El 6 de noviembre de 1925, el Teatro Real se cerró por Real Decreto, ya que corría el peligro de derrumbarse debido a las obras del Metro que se hacían en sus inmediaciones, suspendiéndose la nueva temporada que estaba a punto de iniciarse. \n \n \t 4.Reapertura como sala de conciertos:  \n \n A pesar del cierre del teatro en 1925, el gobierno siempre barajó la posibilidad de remodelarlo y volverlo a abrir, creando numerosos proyectos como el que se encargó al arquitecto Antonio Flórez Urdapilleta, quien planteó una remodelación faraónica del edificio. Sin embargo, las dificultades económicas impidieron la realización de estos proyectos, que se quedaron en simples restauraciones. El teatro permaneció cerrado, y la falta de uso, y algunos incidentes, como la explosión de un polvorín que se había instalado en su interior, al final de la Guerra Civil, lo condujeron a un estado casi ruinoso. \n Tras la guerra, se planteó seriamente la demolición del edificio, mientras que la Fundación Juan March promovió la construcción de un nuevo teatro de ópera en el Paseo de la Castellana (proyecto que no llegó a hacerse realidad). Simultáneamente, se planteó la remodelación del Real como sala de conciertos, para servir de sede a la Orquesta Nacional, y como "salón de actos del Ministerio de Educación". El proyecto se encargó al arquitecto José Manuel González Valcárcel, y la reapertura se produjo en 1966, incluyendo en el edificio las instalaciones del Conservatorio de Música. Para este evento, se realizó un concierto de la Orquesta Nacional (dirigida por Rafael Frühbeck de Burgos) y el Orfeón Donostiarra al que asistieron el Jefe del Estado Francisco Franco, los príncipes Juan Carlos y Sofía, la Reina de Grecia y su hija Irene. Desde esa fecha hasta 1988 (con la apertura del Auditorio Nacional) fue la única sala de conciertos de Madrid. En 1969 acogió el XIV Festival de Eurovisión con un decorado diseñado por Salvador Dalí. \n \n El nuevo Teatro Real:  \n \n De 1991 a 1997, los arquitectos José Manuel González Varcárcel y Francisco Rodríguez de Partearroyo llevaron a cabo las obras para la reconversión del Teatro en una sala operística. Se tuvo que reformar el escenario, que posee 1.430 metros cuadrados encuadrados en un arco de 18x24 metros, a lo que hay que añadir una compleja y sofisticada constitución técnica. Además, se redecoraron todos los espacios del edificio. Para la Sala Principal se mantuvo la estructura, de estilo italiano, y se recuperó la decoración original de 1850. El aforo máximo es de 1.746 localidades. \n El Teatro abrió de nuevo sus puertas el 11 de octubre de 1997, en una función de gala presidida por los Reyes de España, en la que se representaron dos obras de Manuel de Falla: el ballet El sombrero de tres picos (con los decorados y figurines originales de Pablo Picasso) y la ópera La vida breve, puesta en escena por Francisco Nieva. Ambas fueron dirigidas por el nuevo director musical del Teatro, Luis Antonio García Navarro. \n El teatro dispone, en el mismo edificio, de salas de ensayo acondicionadas para la orquesta, el coro y el cuerpo de baile, así como una sala de ensayos de escena de las mismas dimensiones del escenario principal. Los artistas cuentan con varias salas de ensayo individuales. También contiene talleres de sastrería, peluquería, caracterización, utilería y montaje de escenografías. El público dispone de restaurante, cafetería, sala de proyecciones y tienda. En 2007 se inauguró la Sala Gayarre, con 190 localidades, que se utiliza para diversas actividades complementarias, como conciertos y representaciones de ópera de cámara, recitales, actividades pedagógicas, conferencias, coloquios, cursos y proyecciones. \n Hoy en día el Real es uno de los principales teatros operísticos de Europa, cuyas temporadas acogen magníficas producciones en las que participan primeras figuras internacionales del canto, la dirección musical, la dirección de escena y la danza. Entre los mayores éxitos de esta etapa destacan los protagonizados por los tenores Juan Diego Flórez, Aquiles Machado o José Bros, los barítonos José van Dam, Leo Nucci o Carlos Álvarez, los bajos Ruggero Raimondi o Matti Salminen, las sopranos María Bayo, Inva Mula, Cecilia Bartoli, Daniela Dessì, Norah Amsellem, Violeta Urmana o Edita Gruberova, los directores Mstislav Rostropovich, Daniel Barenboim, Claudio Abbado o Valeri Gergiev y los directores de escena Giancarlo del Monaco, Pier Luigi Pizzi, Hugo de Ana o Robert Carsen. Particularmente bien acogidas han sido las apariciones del tenor madrileño Plácido Domingo, quien en una de ellas, la representación de la ópera de Verdi Simon Boccanegra, cosechó 25 minutos de aplausos por parte del público. \n Como dato curioso, cabe señalar que la única compositora que ha estrenado una ópera en el Real ha sido Pilar Jurado, el día 11 de febrero de 2011, con su obra La página en blanco. \n Desde su reapertura como teatro de ópera, la orquesta titular es la Sinfónica de Madrid. \n Actualmente, el Teatro Real acoge unas 180 funciones de ópera y ballet por temporada, además de un amplio programa de conciertos, recitales y otras actividades. El Proyecto Pedagógico, en colaboración con otros teatros madrileños presenta diferentes espectáculos relacionados con el mundo de la ópera, adaptados para niños de diferentes edades, a los que asisten centros educativos de toda España. El teatro se puede visitar diariamente, en un recorrido guiado por voluntarios de la Asociación de Amigos de la Ópera de Madrid.</pointdescription>
			<pointicon>http://3.bp.blogspot.com/_9b_mnMgwx-k/TEh71_TdUZI/AAAAAAAAB4A/SQhfw7QhEys/s1600/Teatro+Real_Madrid_Sarah+Abilleira.jpg</pointicon>
			<images>
				<image url="http://sientemadrid.com/wp-content/uploads/2011/01/teatro-real-madrid.jpg">Mapa de la distribución de aforo del Teatro Real.</image>
				<image url="http://www.cosasdemadrid.es/images/teatro_real_de_madrid_.jpg">Frontal del teatro, en el que se pueden apreciar los bellos arcos y columnas palmiformes.</image>
				<image url="http://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/a/ac/Teatro_Real_(Madrid)_03.jpg">Cara frontal del Teatro Real en la que se aprecian sus atractivos y esmerados detalles arquitectónicos.</image>
				<image url="http://www.viajejet.com/wp-content/viajes/Palco-Real-Teatro-Real-Madrid-400x300.jpg">Palco Real del Teatro Real de Madrid desde donde la Familia Real presencia las actuaciones.</image>
				<image url="http://fotos.euroresidentes.com/fotos/Madrid/Palacio_Real_Almudena_Plaza_Mayor/images/Madrid_Teatro_Real_5.jpg">Exterior del teatro donde se aprecia parte de la plaza de Oriente.</image>
				<image url="http://archiseek.com/wp-content/gallery/spain-madrid/TeatroReal_lge.jpg">Imagen exterior de las inmediaciones del Teatro Real.</image>
				<image url="http://www.le-citydeluxe.com/imagenes/foto/big/AliciaKeysseconverti_1509_5307.jpg">Interior del teatro y distribución del aforo.</image>
				<image url="http://farm2.static.flickr.com/1067/1430882192_4df0b4450e.jpg">Pintura que muestra en todo su esplendor el antiguo Teatro Real de Madrid pocos días después de su estreno.</image>
				<image url="http://3.bp.blogspot.com/_9b_mnMgwx-k/TEh71_TdUZI/AAAAAAAAB4A/SQhfw7QhEys/s1600/Teatro+Real_Madrid_Sarah+Abilleira.jpg">Iluminación artificial del exterior del teatro por la noche.</image>
				<image url="http://www.andreas-praefcke.de/carthalia/europe/images/e_madrid_teatroreal_2.jpg">Cuadro que retrata el antiguo Teatro Real y sus cercanías.</image>
			</images>
			<video>http://www.youtube.com/watch?v=3hYT7tzQOfQ</video>
			<ar lat="0.0" long="0.0" alt="0.0" file=""></ar>
		</point>
		<point id="1">
			<coords x="40.416535" y="-3.714087"/>
			<title>Palacio Real de Madrid</title>
			<pointdescription>El Palacio Real de Madrid es la residencia oficial de Su Majestad el Rey de España, que lo emplea en las ceremonias de Estado, aunque no habita en él.  \n El origen del palacio se remonta al siglo IX en el que el reino musulmán de Toledo construyó una edificación defensiva que después usaron los reyes de Castilla, sobre la que en el Siglo XVI, se construyó el Antiguo Alcázar. \n Destruido este por un incendio en la Nochebuena de 1734, Felipe V quiso que el Palacio Nuevo ocupase el mismo lugar. Toda la construcción se hizo abovedada, en piedra y ladrillo, sin madera, para que ningún incendio pudiera destruirlo. \n Las obras se realizaron entre 1738 y 1755, estableciendo Carlos III su residencia en él en 1764. \n Para su decoración interior, se emplearon ricos materiales: mármoles españoles, estucos, madera de caoba en puertas y ventanas e importantes obras de arte, en especial las pinturas al fresco de los principales artistas del momento como Giaquinto,Tiepolo o Mengs y sus seguidores españoles Bayeu y Maella.  \n La decoración del Palacio Real de Madrid ha ido cambiando con el paso del tiempo según los diferentes estilos artísticos de cada momento. Del reinado de Carlos III se conservan el Salón del Trono, la Cámara del Rey (o de Gasparini) y la Sala de Porcelana, obra de la Real Fábrica del Buen Retiro. Del reinado de Carlos IV destaca el Salón de Espejos y de época Alfonso XII el Comedor de Gala. \n \n \t Salón del Trono:  \n \n La decoración del Salón del Trono se conserva intacta desde el reinado de Carlos III. La bóveda fue pintado al fresco por Tiepolo, que la terminó en 1766, y representa la Alegoría de la Monarquía Española, con personificaciones delos reinos que la integraban en el siglo XVIII. \n El mobiliario de talla dorada y el bordado de la colgadura de terciopelo fueron realizados en Nápoles, donde Carlos III había reinado. Los espejos, enormes para la época, son de la Real Fábrica de La Granja, y las arañas de cristal de roca fueron adquiridas en 1780 en Venecia.  \n Velázquez trajo en 1650, desde Roma, los leones de bronce dorado que flanquean el dosel del trono. Palacio alberga una selecta Galería de Pinturas, con importantes obras como el "Políptico de Isabel I la Católica", obra de Juan de Flandes, "Salomé con la cabeza del Bautista" pintado por Caravaggio, un "Caballo" realizado por Velázquez o diversos cuadros de Goya; también se exhiben importantes instrumentos musicales, como el cuarteto realizado para el rey de España por Estradivarius y la importantísima colección de la Real Armería.  \n \n \t Campo del Moro:  \n \n Los jardines de Palacio llamados Campo del Moro, tienen su origen en época de Felipe II, aunque su aspecto actual data de 1890. La plaza situada al Este de Palacio, llamada por esto de Oriente, recientemente remodelada, está adornada con varias de las esculturas de reyes de España realizadas durante el reinado de Fernando VI, para la decoración exterior de Palacio.  \n \n \t La Real Armería:  \n \n La Real Armería está considerada como una de las colecciones más importantes de su género. Conserva armas y armaduras pertenecientes a los reyes de España y a otros miembros de la Familia Real, desde el siglo XIII. \n Tras un largo periodo de restauración, se reabre al público la Real Armería, a partir del mes de junio de 2.000, presentando una importante selección de armas y armaduras del periodo medieval, así como la armería de Carlos V y Felipe II.</pointdescription>
			<pointicon>http://fotos.euroresidentes.com/fotos/Madrid/Palacio_Real_Almudena_Plaza_Mayor/images/Madrid_Palacio_Real_1.jpg</pointicon>
			<images>
				<image url="http://fotos.euroresidentes.com/fotos/Madrid/Palacio_Real_Almudena_Plaza_Mayor/images/Madrid_Palacio_Real_1.jpg">Fachada frontal del Palacio Real desde la plaza de Armas en el interior del mismo palacio.</image>
				<image url="http://images.placesonline.com/photos/7365_madrid_palazzo_palacio_real.jpg">Fachada trasera desde los frondosos y cuidados Jardines de Sabatini.</image>
				<image url="http://cache2.allpostersimages.com/p/LRG/21/2161/2MECD00Z/posters/merten-hans-peter-palacio-real-madrid-spain.jpg">Fuente de las Conchas, en los Jardines del Campo del Moro.</image>
				<image url="http://1.bp.blogspot.com/_Pwx27OZ_ma8/TTbXp7NVONI/AAAAAAAAAHc/Y5tOY-MQTvk/s1600/PalacioRealMadrid.jpg">Patio interior del Palacio Real.</image>
				<image url="http://www.ucm.es/info/vivataca/images/n89/madrid/Madrid%20antiguo%20-%20palacio%20real.jpg">Peones de obra cargando piedra durante las reformas del Palacio Real en el Madrid antiguo.</image>
				<image url="http://www.turismoenfotos.com/archivos/temp/2968/400_1240432108_palacio-real-el-pardo-madrid.jpg">Parte de los Jardines de Sabatini donde se aprecia una de las fuentes que lo componen.</image>
				<image url="http://s3.amazonaws.com/lcp/retratosdelahistoria/myfiles/Madrid_Palacio-Real_Proyecto-Juvarra.jpg">Mapa de la distribución del Palacio Real.</image>
				<image url="http://www.trabajos-verticales.net/003_teatro_real/palacio_real.jpg">Imagen aérea del la Fuente de las Conchas y la fachada del palacio.</image>
				<image url="http://www.turismoyvacaciones.com/images/monumentos/palacio_real_madrid_02.jpg">El Campo del Moro es un jardín situado en la ciudad española de Madrid. Declarado de interés histórico-artístico en 1931, ocupa una superfice de unas veinte hectáreas, que se extienden, de este a oeste, desde la fachada occidental del Palacio Real hasta el Paseo de la Virgen del Puerto. De norte a sur sus límites quedan configurados por la Cuesta de San Vicente (lado septentrional) y la Cuesta de la Vega y el Parque de Atenas (lado meridional).</image>
				<image url="http://www.casareal.es/boda/info/images/palacio4_big.jpg">Salón del Trono del Palacio Real de Madrid. fue conocido en el siglo XVIII como Salón de Embajadores, del Besamanos, de Reinos o de Audiencias, aún conserva la decoración original tal cual fue concebida por Felice Gazzola y Natali. El salón está presidido por dos tronos con las efigies de los actuales reyes de España y son una copia exacta del trono de la época de Carlos III. Las paredes estás tapizadas en terciopelo rojo de Génova con orlas de estilo rococó de plata dorada bordadas en Nápoles.</image>
				<image url="http://www.disfrutamadrid.com/fotos/palacio-real.jpg">Fachada trasera iluminada en la oscura noche madrileña vista desde los Jardines de Sabatini</image>
			</images>
			<video>http://www.youtube.com/watch?v=rj5DV7iFxss</video>
			<ar lat="0.0" long="0.0" alt="0.0" file=""></ar>
		</point>
		<point id="2">
			<coords x="40.416143" y="-3.71398"/>
			<title>Catedral de la Almudena</title>
			<pointdescription>La catedral de Santa María la Real de la Almudena es la sede episcopal de la Archidiócesis de Madrid, (España). Se trata de un templo de 102 metros de longitud y 73 de altura, construido durante los siglos XIX y XX en una mezcla de diferentes estilos: neoclásico en el exterior, neogótico en el interior y neorrománico en la cripta. \n Fue consagrada por el pontífice Juan Pablo II en su cuarto viaje a España, el 15 de junio de 1993, siendo de este modo la única catedral española dedicada por un papa. \n Está ubicada en el centro de la ciudad. La fachada principal se encuentra frente al Palacio Real. La fachada del crucero mira hacia la calle de Bailén, y el acceso a la cripta se realiza por la Cuesta de la Vega, al final de la Calle Mayor. A diferencia de la mayoría de templos cristianos, de orientación este-oeste, la catedral tiene una orientación norte-sur, fruto de su concepción como parte integrante del conjunto del Palacio Real. Está construida en piedra de Novelda (Alicante) y granito de las canteras de Colmenar Viejo, (provincia de Madrid). \n \n \t Historia:  \n \n Escultura de la Virgen de la Almudena, en una hornacina de la Cuesta de la Vega. Según la tradición, este fue el lugar donde fue encontrada milagrosamente la imagen, tras la invasión musulmana. \n Los orígenes de la catedral de la Almudena pueden situarse en la pequeña iglesia de Santa María de la Almudena, de origen tardomedieval, que se emplazaba a pocos metros de la actual catedral. Durante siglos hubo intentos de dotar de mayor grandiosidad a la mencionada parroquia, intentos que fueron haciéndose más intensos con la progresiva importancia del imperio y de su capital. Según un informe de 1567:  \n "Por el bien universal de la villa y su tierra, importa y tiene gran necesidad que se haga en ella una iglesia catedral y cabeza de Obispado" Informe de 1567. \n Otra razón poderosa era la ausencia de obispado en Madrid —la capital pertenecía a la arquidiócesis de Toledo— y el arzobispado de la ciudad imperial siempre se opuso a la segregación de la capital de la diócesis toledana. Así, se intentó ampliar y reformar la pequeña iglesia de Santa María hasta su desaparición en 1868, cuando finalmente se impuso la necesidad de construir una iglesia catedral que diera cabida al culto a la patrona de la ciudad. El día 4 de abril de 1883 el rey Alfonso XII puso la primera piedra del nuevo edificio, que sería la futura catedral de Madrid, en unos terrenos que, por mediación de la reina Mercedes, devota de la Virgen de la Almudena, son cedidos por el Patrimonio Real en 1879. Espaldarazo definitivo para la construcción sería la creación de la Diócesis de Madrid-Alcalá, mediante bula dada por León XIII. Mientras se construía la catedral, la antigua iglesia jesuítica del Colegio Imperial, que en aquel momento tenía la consideración de colegiata, bajo la advocación de san Isidro, pasó a ser el templo catedralicio de la nueva diócesis. En 1964, Casimiro Morcillo recibió el título de Arzobispo-obispo, pero dentro de la provincia metropolitana de Toledo. No sería hasta la muerte de éste, en 1971, cuando el Cardenal Tarancón abandonó la Sede de Toledo para ocupar la de Madrid-Alcalá, con rango de Archidiócesis. Esta arquidiócesis pasó a llamarse Arquidiócesis de Madrid en 1991, con la restauración de la diócesis de Alcalá de Henares. \n El marqués de Cubas, a cargo del proyecto, reformó su proyecto inicial como iglesia parroquial proponiendo una imponente catedral neogótica siguiendo la moda imperante en Europa por influencia de Viollet-le-Duc. Los trabajos comenzaron por la cripta, construida en estilo neorrománico, con acceso por la Cuesta de la Vega y que no se abrió al culto hasta 1911, una vez concluida por Enrique María Repullés y Vargas. En esa misma época se levantaron los primeros pilares, pero los trabajos quedaron prácticamente abandonados hasta 1950, año en el que Fernando Chueca Goitia y Carlos Sidro ganan el concurso convocado para la terminación de las obras. El aspecto del templo cambiaría entonces, puesto que, aunque se mantenía el estilo gótico del proyecto primitivo para el interior de la catedral, el exterior sería ahora neoclásico, siendo éste el aspecto que mantiene actualmente: de esta forma, la catedral se integraría con el entorno, también neoclásico, del Palacio Real.  \n Las obras continuaron hasta su paralización en 1965, ante la falta de fondos y de apoyo del ayuntamiento. Transcurrieron casi veinte años hasta que, en 1984, se creó un patronato que consiguió el apoyo de instituciones públicas (que incluían el ayuntamiento y el Gobierno de España, ambos en manos de políticos de izquierda) y privadas para finalizar las obras. La catedral fue consagrada por el papa Juan Pablo II el 15 de junio de 1993, tomando el relevo de la colegiata de San Isidro, que había sido la catedral provisional de Madrid desde 1885.  \n El 22 de mayo de 2004 fue escenario de la boda del príncipe de Asturias, Felipe de Borbón con Letizia Ortiz, siendo ésta la primera boda en celebrarse en la historia de la catedral.  \n En 2005 se inauguró una exposición sobre la Inmaculada y España, organizada por la Fundación Las Edades del Hombre. \n \n \t Descripción:  \n \t \t 1. Exterior:  \n Quizá el elemento más llamativo al exterior de la catedral sea la cúpula, que es doble; gótica vista desde el interior, pero claramente barroca al exterior. Está recubierta con pizarra, y presenta un tambor octogonal en el que se abren cuatro grandes huecos termales y una pequeña linterna como remate. Cuenta con doce estatuas, que representan a los apóstoles: San Felipe, San Bartolomé, San Mateo, San Simón, Judas Tadeo, Santiago Alfeo, San Matías, San Bernabé, San Pedro, Santiago Apóstol, San Juan y San Andrés. Son obra del escultor Luis Sanguino. \n \t \t 2. Fachada principal:  \n La fachada principal, hacia la plaza de la Armería, es la situada a los pies del templo, y mira hacia la cara sur del Palacio Real. Se compone de un gran pórtico de columnata doble, siendo el piso inferior de inspiración toscana y el superior jónico. Este conjunto, de aire neoclásico, fue rematado después de la consagración de la catedral por una hornacina barroca, cobijando una imagen de la Virgen de la Almudena. Se colocaron también cuatro estatuas, obra del escultor Ramón Chaparro, que representan a cuatro santos españoles: san Isidro Labrador, santa María de la Cabeza, santa Teresa de Jesús y san Fernando Rey, realizadas en piedra blanca de Colmenar Viejo.  \n En el balcón, una vidriera de diez metros cuadrados que representa a la Virgen de Lis. Y cuatro estatuas que representan a los cuatro evangelistas, del escultor José Luis Parés. \n Hay dos grandes escudos, ejecutados también por el escultor Parés. Ubicados en la parte inferior, están realizados en piedra: representan las Armas Plenas de la Casa Real Española y el escudo del papa que consagró la catedral, Juan Pablo II. Junto a los escudos, en dos hornacinas, están las estatuas de san Pedro y san Pablo, obra de Juan de Ávalos.  \n Las puertas son de bronce. La central tiene adornos con el tema trinitario, ante lo que fue el Nuevo Milenio del 2000; una de las laterales hace referencia a la Monarquía católica de España, con efigies de los reyes de la Reconquista; la otra, está dedicada a Hispanoamérica. Son obra también del escultor Sanguino. \n De las dos torres de esta fachada, a la de la derecha se la conoce como "Mariana" o "de los gallegos", ya que las campanas han sido donadas por gallegos y cada una de ellas tiene una advocación mariana castiza: Santa María la Real de la Almudena; Santa María de la Paloma; Santa María de Atocha y Santa María de la Flor de Lis. En la torre de la izquierda, que da a la calle Bailén, está el carillón, fabricado en Saldaña (Palencia), al igual que las campanas Benedicta, Ancilla Domini, Magnificat y Gratia Plena. \n \t \t 3. Fachada Bailén:  \n Esta fachada es la que se utiliza diariamente para el acceso a la catedral. Corresponde a la parte oriental del crucero del templo, dando vista a la calle Bailén. En el diseño de esta fachada se advierte cierto influjo escurialense en su monumentalidad y desnudez, solo rota por las puertas de bronce. Son éstas obra, asimismo, del escultor Sanguino. La lateral de la izquierda representa el hallazgo de la Virgen de la Almudena por el rey Alfonso VI de Castilla, en el año 1085; la central, recuerda el día de la inauguración de la Catedral por el papa Juan Pablo II, el 15 de junio de 1993, con imágenes de los reyes Juan Carlos I y Sofía, doña María de la Mercedes, madre del Rey, y el entonces arzobispo de Madrid, Ángel Suquía; por último, la puerta lateral derecha ilustra la procesión de la Virgen de la Almudena el 9 de noviembre, día de su fiesta, por las calles de Madrid. En ella se ve al actual cardenal-arzobispo de Madrid, Antonio María Rouco Varela, y los monumentos más emblemáticos de la ciudad. La fachada se completa con las estatuas de san Joaquín y santa Ana, padres de la Virgen María, también obra de José Luis Parés. \n Frente a esta fachada, se ha construido una plaza que le sirve de atrio amplio. Se conoce comúnmente como la plaza de Juan Pablo II por la estatua de más de tres metros que representa a este papa, realizada por el escultor Juan de Ávalos. La plaza está adornada, además, con cuatro fuentes y farolas de estilo fernandino. A esta plaza se accede por una escalera imperial.  \n Todo el conjunto está cerrado por rejas, coronadas por las estatuas en bronce de san Antonio María Claret, san Ignacio de Loyola y san Juan de Ávila, obra de la escultora Consuelo Perea. \n \t \t 4. Interior:  \n La catedral tiene planta de cruz latina, compuesta por una nave central y dos laterales, amplio crucero de tres naves; cabecera curva con girola y cinco capillas radiales. Contrasta el exterior de la catedral, de estilo ecléctico en el que predominan las líneas neoclásicas y barrocas, con el interior, que sigue los patrones del estilo neogótico, incluyendo vidrieras polícromas y triforio. Gran parte del mobiliario litúrgico sigue también este estilo. La mesa del altar mayor es de mármol verde, y se encuentra en el centro del crucero. A la derecha del mismo se encuentra la cátedra episcopal, de líneas gotizantes, tallada en nogal en 1885. Detrás del altar mayor, preside el presbiterio una escultura de Cristo crucificado, de estilo Barroco, obra del insigne imaginero cordobés Juan de Mesa y Velasco (1583-1627), tallada en 1620 y que al igual que la sillería del coro, procede de la Colegiata de San Isidro, para la que fue encargado por el Colegio Imperial.  \n La Virgen de la Almudena, patrona de la ciudad, tiene su altar en el crucero de la nave derecha, frente a la entrada por la calle de Bailén. Es un altar elevado, al que se accede por dos escaleras laterales con barandilla de bronce. La Virgen, imagen de madera tallada de estilo gótico, está colocada en la hornacina central de un valioso retablo, pintado por Juan de Borgoña a finales del XV. Lo forman dieciocho tablas pintadas con escenas de la vida de Jesús y María. La imagen de la Virgen se halla elevada sobre un trono de plata del siglo XVII, con ciriales y resplandores del mismo material.  \n Bajo el arco rebajado formado por las escaleras, se halla la sepultura de la reina María de las Mercedes, esposa de Alfonso XII. Sus restos fueron trasladados desde El Escorial en el año 2000, cumpliendo la voluntad de la soberana de ser enterrada a los pies de la Virgen, de la que era muy devota. En el espacio del crucero se puede contemplar también una excelente escultura representando la Caída de Jesús con la Cruz, conocida como Cristo de la Misericordia. Es una talla de vestir, barroca, de intenso realismo y veraz policromía, atribuida a Juan Martínez Montañés.  \n Al comienzo de la girola, se encuentra la Capilla del Santísimo, decorada con tapices y reservada a la adoración eucarística, que centra la atención de la capilla con un moderno sagrario-ostensorio. También recibe culto en esta capilla la talla de la Virgen del Monte, escultura medieval, gótica, del siglo XIII.  \n En la intersección con el crucero, cerca de aquélla, se expone un gran cuadro, que presidió durante algún tiempo el altar mayor de la catedral, representando Los preparativos para la Crucifixión. Procede del desaparecido convento madrileño de los Capuchinos de la Paciencia, y es obra de Francisco Ricci (siglo XVII), siendo notables la atmósfera recargada, movida y tensa que describe el pintor, y la agilidad y finura de la pincelada. Se trata, sin duda, de una obra clave del Barroco decorativo español y una de las obras señeras de cuantas guarda el templo.4 A los pies de este lienzo, un excelente Cristo Yacente de Juan de Ávalos, de anatomía muy realista. En el brazo del crucero opuesto, se puede contemplar un retablo de tablas pintadas de estilo Gótico, obra de un taller castellano de los siglos XV-XVI.  \n La capilla central de la girola está dedicada a san Isidro Labrador y su esposa, santa María de la Cabeza, cuyas imágenes, tallas policromadas barrocas, atribuidas a Juan Villabrille y Ron (siglos XVII-XVIII), flanquean el arca funeraria, del siglo XIII, que durante un tiempo contuvo los restos incorruptos del santo (en la actualidad, en la Colegiata de San Isidro). Es ésta una obra singular de arte medieval, con diversas escenas pintadas con pasajes de la vida del santo. \n \t \t 5. Nave Central:  \n Las capillas laterales de la nave central están dedicadas a santos contemporáneos: san Josemaría Escrivá de Balaguer; santa María Micaela del Santísimo Sacramento; beata Mariana de Jesús, mercedaria nacida en Madrid; santa Maravillas de Jesús, madrileña, carmelita descalza; santa Ángela de la Cruz; san Vicente de Paúl y santa Luisa de Marillac; san Pedro Poveda; santa María Soledad Torres Acosta y santa María Josefa del Corazón de Jesús. Todas ellas se organizan y decoran con imágenes y mobiliario de estilo contemporáneo.  \n La cubierta de la nave principal, a diferencia de las laterales que siguen los esquemas góticos (bóveda de crucería simple), se resuelve mediante una ingeniosa solución de hormigón alveolado, lo que permitió reducir costes y trabajo. La decoración pictórica de esta estructura es de carácter geométrico, obra del pintor José Luis Galicia, dentro de un estilo que recuerda los tradicionales artesonados mudéjares, sobre todo en la profusa utilización del pan de oro y gamas de colores contrastantes. La cúpula, pintada por el mismo artista, tiene como motivo los cuatro elementos (tierra, mar, fuego y aire) en sus cuatro vértices, que sostienen a la bóveda celeste. \n El órgano de la catedral, situado a los pies de la misma, fue construido por el organero Gerhard Grenzing, siendo una pieza excepcional. Consta de cuatro teclados, más un teclado de pedal, y tiene acoplamientos mecánicos y eléctricos: el teclado de las caderetas exteriores cuenta con dieciséis líneas de tubos, el mayor tiene once líneas; veintiuna líneas de tubos son para el teclado expresivo, nueve para la trompetería y el pedal suma trece líneas más. \n \t \t 6. Vidrieras y pinturas del ábside  \n El 28 de abril de 2004, el cardenal Rouco Varela, arzobispo de Madrid, bendijo las pinturas y vidrieras que decoran el ábside de la catedral. El conjunto lo forman siete murales pictóricos y ocho vidrieras realizadas con cristal de Murano (Venecia). \n Los murales representan (de izquierda a derecha): El Bautismo, La Transfiguración, La Crucifixión, Cristo Pantocrátor, La Resurrección, La Ascensión y La venida del Espíritu Santo en Pentecostés. En el centro de la composición, presidiendo toda la catedral, la imagen del Pantocrátor, representado como Jesús en su Segunda Venida. En el libro abierto que sostiene el Pantocrátor está escrito: Amad a vuestros enemigos. ¡Vengo pronto!. Estas pinturas, realizadas por Kiko Argüello, recuerdan en su estilo general a los tradicionales iconos de las iglesias ortodoxas, apreciándose un matiz contemporáneo en los detalles.  \n Sobre las pinturas, hay dispuestas siete vidrieras dedicadas a la Palabra o Verbo de Dios, con su nombre en diferentes idiomas: latín (Verbum), griego (Logos), hebreo (Dabar), siríaco (Melaj), ruso (Slovo) y español (Palabra). En el centro, el nombre de MARíA. Las vidrieras, no siendo figurativas, crean un equilibrio entre las figuras pintadas, el cromatismo de las vidrieras y el del techo, y todo ello enmarcado en una arquitectura neogótica, en una síntesis entre tradición y modernidad.</pointdescription>
			<pointicon>http://www.absolutmadrid.com/wp-content/uploads/2010/12/catedral-de-la-almudena.jpeg</pointicon>
			<images>
				<image url="http://www.absolutmadrid.com/wp-content/uploads/2010/12/catedral-de-la-almudena.jpeg">Exterior de la Catedral de la Almudena.</image>
				<image url="http://www.guiadeviaje.net/espana/imagenes/madrid-almudena.jpg">Frontolateral de la fachada principal de la Catedral adornada con luces que realzan su esplendor.</image>
				<image url="http://www.fotosdemadrid.es/blog/ficherosPosts/Monumentos/CatedralDeLaAlmudena/InteriorCatedralAlmudenaMadrid.jpg">Interior de la Catedral hacia el prebisterio. Se aprecia el estilo neogótico interior.</image>
				<image url="http://www.traveladventures.org/continents/europe/images/almudena-catedral04.jpg">Nave lateral en la que se ve el órgano empleado por ejemplo en la boda de sus Majestades los Príncipes de Asturias.</image>
				<image url="http://www.fotosdemadrid.es/blog/ficherosPosts/Monumentos/CatedralDeLaAlmudena/CatedralDeLaAlmudenaYPalacioReal.jpg">Catedral iluminada en una noche invernal.</image>
				<image url="http://estaticos.20minutos.es/img/2008/05/09/809272.jpg">Imagen lateral del altar de la Catedral, tomada desde una de las naves laterales.</image>
				<image url="http://4.bp.blogspot.com/_X77CC2EG6UQ/SJrN-EdrNdI/AAAAAAAAADg/gRYJ2d6INys/s400/Almudena.jpg">Exterior de la Catedral.</image>
				<image url="http://personales.ya.com/fororeal/vistaaereap.jpg">Vista aérea de la Catedral de Madrid.</image>
				<image url="http://farm1.static.flickr.com/125/375918758_72a00dd37d.jpg">Nocturnidad en la Catedral de la capital de España.</image>
				<image url="http://www.traveladventures.org/continents/europe/images/almudena-catedral02.jpg">Órgano y bóveda de crucería simple.</image>
				<image url="http://www.traveladventures.org/continents/europe/images/almudena-catedral08.jpg">Cúpula, rosetones y mosaicos de la Catedral, visto desde el altar de la misma.</image>
			</images>
			<video>http://www.youtube.com/watch?v=-7cvY4a3qus</video>
			<ar lat="0.0" long="0.0" alt="0.0" file=""></ar>
		</point>
		<point id="3">
			<coords x="40.415273" y="-3.710455"/>
			<title>Plaza de la Villa</title>
			<pointdescription>La Plaza de la Villa está situada en el casco histórico de Madrid(España), junto a la calle Mayor, que conforma su cara septentrional. En ella tienen su origen tres pequeñas calles, correspondientes al primitivo trazado medieval de la ciudad: la del Codo aparece por el este, la del Cordón por el sur y la de Madrid por el oeste. \n En su contorno se encuentran las fachadas principales de tres edificios de gran valor histórico-artístico, levantados en diferentes siglos. El más antiguo es la Casa y Torre de los Lujanes (siglo XV), construido en estilo gótico-mudéjar, que se emplaza en la cara oriental de la plaza.  \n Le siguen en antigüedad la Casa de Cisneros (siglo XVI), un palacio plateresco que cierra la parte meridional del recinto, y la Casa de la Villa (siglo XVII), de estilo barroco, una de las sedes del Ayuntamiento de Madrid, ubicada en la zona occidental de la plaza.  \n \n \t Historia:  \n \n La Plaza de la Villa fue uno de los principales núcleos del Madrid medieval, dada su ubicación equidistante entre la puerta de Guadalajara y la de la Vega, dos de los accesos más importantes de la ciudad durante la Edad Media. \n Antiguamente era conocida como Plaza de San Salvador, por la iglesia del mismo nombre que se alzaba en la calle Mayor, en cuyo pórtico se realizaban las sesiones del Ayuntamiento, y que en la actualidad es recordada por una lápida que se encuentra en el sitio donde se levantaba el templo (aproximadamente en el número 70 de la citada vía).  \n En el siglo XV, la Plaza de la Villa adoptó su actual denominación, coincidiendo con la otorgación del título de Noble y Leal Villa recibido por Madrid, de manos del rey Enrique IV de Castilla (1425-1474). \n \n \t Casa y Torre de los Lujanes:  \n \n Estos dos edificios, construidos en estilo gótico-mudéjar, son los más antiguos que se conservan actualmente en la capital, entre los de carácter civil. Su construcción data del siglo XV y su nombre hace referencia a sus primeros propietarios, la familia de los Lujanes, ricos comerciantes de origen aragonés. De este linaje se conservan varios escudos, que aparecen en la portada gótica de la fachada principal. \n Según la tradición, en la torre estuvo alojado el rey Francisco I de Francia (1494-1547), hecho prisionero en la batalla de Pavía (1525). Actualmente es la sede de la Real Academia de Ciencias Políticas y Morales. \n \n \t Casa de Cisneros:  \n \n Se trata de una casa-palacio, construida en estilo plateresco en el año 1537, a instancias de Benito Jiménez de Cisneros, sobrino del cardenal Cisneros (1436-1517), de quien toma su nombre.  \n La fachada que da a la Plaza de la Villa fue alzada a principios del siglo XX, cuando el Ayuntamiento de Madrid adquirió la propiedad del palacio y procedió a su reforma para integrarlo dentro de las dependencias de la Casa de la Villa. La remodelación, realizada en consonancia con las trazas originales, corrió a cargo del arquitecto Luis Bellido y González, a quien se debe también el pasadizo que une la Casa de Cisneros con el edificio del Ayuntamiento. \n La fachada que da a la calle de Sacramento, que inicialmente era la principal, es la que reúne los mayores valores histórico-artísticos, ya que apenas fue modificada durante las citadas obras de reforma. \n Según la tradición, este palacio sirvió de prisión a Antonio Pérez (1540-1611), secretario del rey Felipe II. En él nació el político Álvaro de Figueroa y Torres, conde de Romanones (1863-1950). El general Ramón María Narváez (1800-1868), uno de sus moradores, murió en este lugar. \n \n \t Casa de la Villa:  \n \n La llamada Casa de la Villa ocupa el antiguo solar de las casas del Marqués del Valle, D. Juan de Acuña, donde habitaba el Duque de Osuna D. Pedro Girón (1574-1624), cuando en el Jueves Santo de 1621 fue hecho preso por orden del rey. \n \n Antiguo Ayuntamiento de la villa de Madrid (1693-2007). A pesar de las diferentes opiniones, parece ser la más fiable, cuya construcción comenzó hacia 1645, a partir de un proyecto del arquitecto Juan Gómez de Mora, y que fue terminada en 1693. La galería de columnas toscanas de la fachada que da a la calle Mayor es obra de Juan de Villanueva (1789). \n Es la sede del Ayuntamiento de Madrid, si bien desde el 5 de noviembre de 2007 la Alcaldía de Madrid se trasladó al Palacio de Comunicaciones, quedando este edificio prácticamente en exclusividad como sede del Pleno Municipal. \n \n \t Monumento a Bazán:  \n \n Con motivo del tercer centenario de la muerte del marino Don Álvaro de Bazán (1526-1588), en 1888 el Ayuntamiento decidió erigir un monumento en su memoria. Sin embargo, no se inauguró hasta el 19 de diciembre de 1891. Desde entonces figura en el centro de la plaza, y actualmente está rodeado por un amplio parterre. \n El pedestal es obra del arquitecto Miguel Aguado y del escultor Mariano Benlliure (1862-1947), siendo este último el autor de la estatua de bronce. En el frente del pedestal figura la inscripción "A / DON / ALVARO / DE / BAZAN", y en la cara posterior los versos que Lope de Vega dedicó al homenajeado:  \n El fiero turco en Lepanto; / en la Tercera el francés; / y en todo mar el inglés, / tuvieron de verme espanto. / Rey servido y patria honrada / dirán mejor quién he sido / por la Cruz de mi apellido / y por la cruz de mi espada.  \n Bazán aparece pisando una bandera turca, vestido con media armadura y banda de Capitán General de la Armada sobre su pecho, apoyando la mano izquierda sobre el pomo de su espada y portando en la derecha una bengala de general.</pointdescription>
			<pointicon>http://fotos.euroresidentes.com/fotos/Madrid/Palacio_Real_Almudena_Plaza_Mayor/images/Madrid_Plaza_de_la_Villa.jpg</pointicon>
			<images>
				<image url="http://fotos.euroresidentes.com/fotos/Madrid/Palacio_Real_Almudena_Plaza_Mayor/images/Madrid_Plaza_de_la_Villa.jpg">Disposición general de la Plaza de la Villa.</image>
				<image url="http://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/7/7d/MADRID_PLAZA_DE_LA_VILLA_A_CALLE_DEL_ROYO_8-12-2006.jpg">Pasadizo construido a principios del siglo XX entre la Casa de Cisneros y la Casa de la Villa.</image>
				<image url="http://www.blogelp.com/media/aytomadrid.jpg">Antigua Casa Consistorial de Madrid, actualmente en el edifidio de Correos en  la Plaza de Cibeles.</image>
				<image url="http://farm4.static.flickr.com/3150/2631825467_bdbcc23986.jpg">escudo de los Hasburgo. Si lo dividimos horizontalmente, la mitad de arriba es el escudo de los Austrias en España. En el primer cuarterón podemos apreciar el Reino de León representado por los castillos almenados y los leones.El segundo cuarterón es el Reino de Aragón, la parte de las barras solas, mientras que la parte de barras con leones rampantes representa al reino de Sicilia y por fin Granada, último reino, incorporado con los Reyes Católicos. \n En la mitad inferior, está el Blasón de Austria (es esa especie de franja), las tres flores de lis representan a Borgoña antigua, las franjas en diagonal a Borgoña Moderna (Franco-Condado) y el León es el ducado de Bravante (Bruselas, Amberes, Lovaina y Breda).</image>
				<image url="http://www.madridpedia.com/files/fotografias/madrid-siglo-xix-plaza-de-la-villa-torre-de-los-lujanes.png">Fotografía antigua de la plaza.</image>
				<image url="http://4.bp.blogspot.com/_Dy97fd-nvOg/S4pva7SYUOI/AAAAAAAAAVg/zxIw3lyq6fE/s400/plaza-de-la-villa.jpg">Fachada del antiguo Ayuntamiento de Madrid.</image>
				<image url="http://farm4.static.flickr.com/3505/5722037592_987599b046.jpg"></image>
				<image url="http://media-cdn.tripadvisor.com/media/photo-s/01/ca/fa/bf/plaza-de-la-villa.jpg">Bellos jardines y monumento a Bazán.</image>
			</images>
			<video>http://www.youtube.com/watch?v=gM-Bc3pqAK4</video>
			<ar lat="0.0" long="0.0" alt="0.0" file=""></ar>
		</point>
		<point id="4">
			<coords x="40.415399" y="-3.707432"/>
			<title>Plaza Mayor de Madrid</title>
			<pointdescription>La Plaza Mayor de Madrid (España) está situada en el centro de la ciudad, a pocos metros de la plaza de la Puerta del Sol y de la Plaza de la Villa, y junto a la calle Mayor. \n \n \t Historia:  \n \n Los orígenes de la plaza se remontan al siglo XV, cuando en la confluencia de los caminos (hoy en día calles) de Toledo y Atocha, a las afueras de la villa medieval, se celebraba en este sitio, conocido como «Plaza del Arrabal», el mercado principal de la villa, construyéndose en esta época una primera casa porticada, o lonja, para regular el comercio en la plaza. \n En 1580, tras haber trasladado la corte a Madrid en 1561, Felipe II encargó el proyecto de remodelación de la plaza a Juan de Herrera, comenzándose el derribo de las «casas de manzanas» de la antigua plaza ese mismo año. La construcción del primer edificio de la nueva plaza, la Casa de la Panadería, comenzaría en 1590 a cargo de Diego Sillero, en el solar de la antigua lonja. En 1617, Felipe III, encargó la finalización de las obras a Juan Gómez de Mora, quién concluirá la plaza en 1619. \n La Plaza Mayor ha sufrido tres grandes incendios en su historia, el primero de ellos en 1631, encargándose el mismo Juan Gómez de Mora de las obras de reconstrucción. El segundo de los incendios ocurrió en 1670 siendo el arquitecto Tomás Román el encargado de la reconstrucción. El último de los incendios, que arrasó un tercio de la plaza, tuvo lugar en 1790, dirigiendo las labores de extinción Sabatini. Se encargó la reconstrucción a Juan de Villanueva, que rebajó la altura del caserío que rodea la plaza de cinco a tres plantas y cerró las esquinas habilitando grandes arcadas para su acceso. Las obras de reconstrucción se prolongarían hasta 1854, continuándolas, tras la muerte de Villanueva, sus discípulos Antonio López Aguado y Custodio Moreno. \n En 1848, se colocó la estatua ecuestre de Felipe III en el centro de la plaza, obra de Juan de Bolonia y Pietro Tacca que data de 1616. \n En 1880, se restauró la Casa de la Panadería, encargándose Joaquín María de la Vega del proyecto. En 1921 se reformó el caserío, trabajo a cargo de Oriol. En 1935 se realizó otra reforma, llevada a cabo por Fernando García de Mercadal. Y en los años 60 se acometió una restauración general, que la cerró al tráfico rodado y habilitó un aparcamiento subterráneo bajo la plaza. La última de las actuaciones en la Plaza Mayor, llevada a cabo en 1992, consistió en la decoración mural, obra de Carlos Franco, de la Casa de la Panadería, que representa personajes mitológicos como la diosa Cibeles. \n \n \t El nombre de la plaza:  \n \n El nombre de la plaza ha variado a lo largo de la historia, del primigenio nombre de «Plaza del Arrabal» pasó a llamarse «Plaza Mayor». \n Se llamó «Plaza del Arrabal» cuando, de estar fuera del recinto amurrallado medieval, pasó a constituir el centro de los nuevos barrios conformados por el ensanchamiento de la villa hacia el este durante el reinado de Juan II de Castilla, llamados «el Arrabal». \n En 1812, cumpliendo el decreto que disponía que todas la plazas mayores de España pasasen a llamarse «Plaza de la Constitución», cambió de nombre, pero solo duraría hasta 1814, año en que pasó a llamarse «Plaza Real». Recuperó el nombre de «Plaza de la Constitución» en los períodos de 1820 a 1823, de 1833 a 1835 y de 1840 a 1843.  \n En 1873, cambió su nombre por el de «Plaza de la República», y otra vez a «Plaza de la Constitución» desde la Restauración de Alfonso XII en 1876 hasta la Dictadura de Primo de Rivera en 1923. Tras la proclamación de la II República se volvió a cambiar al nombre de «Plaza de la Constitución» hasta el final de la Guerra Civil española cuando se recupera el popular nombre de «Plaza Mayor», nombre que perdura hasta la actualidad.  \n \n \t Escudo de Armas de Carlos II:  \n \n En la parte superior centrada de la Casa de la Panadería se encuentra labrado en piedra un blasón con las armas de Carlos II. Dada la ausencia de las armas de Portugal, puede deducirse que el escudo se labró en fecha posterior a 1668, fecha en la que la corona española reconoció la independencia de Portugal, que era de facto desde 1640. \n El escudo está compuesto por las armas de Castilla y de León, en el primer cuadrante; las armas de Aragón y Sicilia, en el segundo; las armas de Austria y de la Borgoña moderna, en el tercero; las de la Borgoña antigua y Brabante, en el cuarto, las de Flandes y las de Tirol en el escusón de abajo y el símbolo de Granada en el centro del escudo. \n Las armas de Portugal se habrían situado en el escusón de arriba, entre las de Castilla y León y las de Aragón. \n \n \t Arco de Cuchilleros:  \n \n El Arco de Cuchilleros es la más famosa de las nueve puertas de acceso de la Plaza Mayor de Madrid y está situada en la esquina suroeste de la plaza. La considerable altura de este arco se debe al gran desnivel que existe entre la Plaza Mayor y la Cava de San Miguel. \n El Arco de Cuchilleros es obra de Juan de Villanueva, quién tras el incendio de 1790, cerró completamente la plaza habilitando una serie de arcadas para su acceso. \n El origen de su nombre está en la calle de Cuchilleros a la que da salida, y en la que antiguamente se ubicaban los talleres del gremio de cuchilleros, pues suministraban sus artículos al gremio de carniceros afincado dentro de la plaza. \n En la actualidad, tanto la Plaza Mayor, como el arco y calle de Cuchilleros, son un destacado punto turístico de la capital de España, donde se encuentran numerosos restaurantes y bares típicos. Entre ellos se pueden citar el restaurante Sobrino de Botín, que figura en el Libro Guinness de Récords por ser el restaurante más antiguo del mundo, ya que fue fundado en 1725. \n \n \t Fachadas de la Plaza Mayor:  \n \n Se trata de una plaza porticada de planta rectangular, de 129 metros de largo por 94 metros de ancho, que está completamente cerrada por edificios de viviendas de tres plantas, con 237 balcones en total que dan a la plaza. Dispone de nueve puertas de acceso, de las cuales la más conocida es la del Arco de Cuchilleros, en la esquina suroeste de la plaza. En el centro del lado norte de la plaza se levanta la Casa de la Panadería y enfrente suyo, en el lado sur, la Casa de la Carnicería. En los soportales, sostenidos por pilares de granito, se alojan numerosos comercios de hostelería, por ser un importante punto turístico de Madrid, así como tiendas de coleccionismo, filatelia y numismática. \n \n \t Estatua de Felipe II: \n \n La estatua ecuestre de Felipe III que se encuentra en el centro de la Plaza Mayor fue comenzada por el escultor italiano Juan de Bolonia (Giambologna) y terminada por su discípulo Pietro Tacca en 1616. Fue regalada al Rey español por el entonces Gran Duque de Florencia, estando inicialmente situada en la Casa de Campo. \n En 1848 la Reina Isabel II ordena su traslado desde su emplazamiento anterior a la Plaza Mayor. Actualmente, en el pedestal de la estatua, figura esta inscripción:  \n La reina doña Isabel II, a solicitud del Ayuntamiento de Madrid, mandó colocar en este sitio la estatua del señor rey don Felipe III, hijo de esta villa, que restituyó a ella la corte en 1606, y en 1619 hizo construir esta Plaza Mayor. Año de 1848. \n \n \t Usos de la Plaza Mayor:  \n \n La Plaza Mayor se convirtió desde sus inicios, no solo en el principal mercado de la villa, tanto de alimentación (surtida por los numerosos tablajeros vigilados por el Repeso) como de otros géneros (instalándose en sus soportales los principales gremios); sino también en el escenario de numerosos actos públicos, como corridas de toros, autos de fe, inmortalizando el pintor Francisco Ricci el celebrado en 1680, ejecuciones públicas, colocándose el patíbulo delante del portal de pañeros si la pena era de garrote; frente a la Casa de la Panadería, si era de horca, y ante la Casa de la Carnicería, si era de cuchillo o hacha. También se celebró en la Plaza Mayor la beatificación de San Isidro, santo patrón de Madrid. \n La Plaza Mayor es actualmente un importante punto turístico, visitado por miles de turistas al año. En los locales comerciales ubicados bajo los soportales, abundan los comercios de hostelería, que instalan terrazas junto a los soportales de la plaza. Además es un espacio muy utilizado para festivales, como los conciertos que se ofrecen gratuitamente para los madrileños durante las fiestas de san Isidro. \n Todos los meses de diciembre, se celebra el tradicional mercado navideño, costumbre que se mantiene vigente desde el año 1860. \n También se celebra todos los domingos y festivos por la mañana el mercado de filatelia y numismática.</pointdescription>
			<pointicon>http://www.madridesmadrid.com/wp-content/uploads/2009/07/plaza-mayor-madrid.jpg</pointicon>
			<images>
				<image url="http://www.madridesmadrid.com/wp-content/uploads/2009/07/plaza-mayor-madrid.jpg">Estatua de Felipe III de España en la Plaza Mayor y fachada de la Casa de la Panadería.</image>
				<image url="http://nuevomadrid2011.files.wordpress.com/2011/05/plaza_mayor_madrid.jpg">Vista aérea completa de la Plaza Mayor de Madrid.</image>
				<image url="http://sobreturismo.es/wp-content/uploads/plaza-mayor-madrid.jpg">Vista aérea de la majestuosa plaza y sus alrededores.</image>
				<image url="http://madridpedia.com/files/madrid-plaza-mayor.jpg">Plaza Mayor en el Madrid antiguo, con vegetación en el interior de la plaza, asemejándose a un parque, muy distinto de la estampa actual.</image>
				<image url="http://1.bp.blogspot.com/-PhH8XhjDC0A/TVuS8MtrcoI/AAAAAAAAACw/ajmSEd9dXhw/s1600/800px-Plaza_Mayor_de_Madrid_06.jpg">Estampa nocturna de la plaza.</image>
				<image url="http://sientemadrid.com/wp-content/uploads/2010/12/Mercadillo-Plaza-Mayor-Madrid-400x314.jpg">Mercadillo anual que se celebra en la plaza en las fiestas navideñas.</image>
			</images>
			<video>http://youtu.be/eaQCv3K_M0Y</video>
			<ar lat="0.0" long="0.0" alt="0.0" file=""></ar>
		</point>
		<point id="5">
			<coords x="40.416921" y="-3.703642"/>
			<title>Puerta del Sol</title>
			<pointdescription>La Puerta del Sol es una plaza de Madrid (España). Aquí se encuentra desde 1950 el denominado Kilómetro Cero de las carreteras radiales españolas. El edificio más antiguo de la Puerta del Sol es la Casa de Correos y en ella destaca el reloj de torre que fue construido y donado en el siglo XIX por José Rodríguez de Losada, y cuyas campanadas de las 12 de la noche del 31 de diciembre marcan la tradicional toma de las doce uvas a la gran mayoría de los españoles. Dichas campanadas se empezaron a televisar el 31 de diciembre de 1962 en La 1 de TVE, a partir de ese año no se ha dejado de retransmitir por diversos canales de televisión de España. La Puerta del Sol es un lugar de cita, un lugar de paso entre diversas partes de Madrid. Es visita turística obligada de aquellos que se acercan a Madrid. \n \n \t Historia:  \n \n La Puerta del Sol fue en sus orígenes uno de los accesos de la cerca que rodeaba Madrid en el siglo XV. Esta cerca recogía en su perímetro los arrabales medievales que habían ido creciendo extramuros, en torno a la muralla cristiana del siglo XII. El nombre de la puerta proviene de un sol que adornaba la entrada, colocado ahí por estar orientada la puerta hacia levante. Entre los edificios que le daban prestigio en los comienzos se encontraba Iglesia del Buen Suceso y San Felipe el Real. \n Aunque desde los siglos XVII al XIX la puerta tenía importancia como lugar de encuentro (aquí se encontraba uno de los mentideros más famosos de la villa desde el Siglo de Oro, las famosas gradas de San Felipe), no era una plaza definida, como la Plaza Mayor, y ocupaba la mitad del espacio actual. La Casa de Correos fue construida por el arquitecto francés Jaime Marquet entre 1766 y 1768; la misma fue posteriormente Ministerio de la Gobernación (Interior) y Dirección General de Seguridad del Estado durante la dictadura franquista y, actualmente, es sede de la Presidencia de la Comunidad de Madrid. Será esta Casa de Correos la que empiece a sentar las bases urbanísticas de lo que hoy es la Puerta del Sol y su creciente importancia como punto céntrico de Madrid. Tras la conversión de la Casa de Correos en sede del Ministerio de Gobernación (1847), se decide derribar algunas casas de la zona para realzar el edificio y darle seguridad. El resultado sería la creación de una gran plaza. \n Para ello, en aplicación de las leyes de desamortización de Mendizábal, se derriban, entre otros, los conventos de San Felipe y Nuestra Señora de las Victorias allí ubicados. Entre 1857 y 1862, Lucio del Valle, Juan Rivera y José Morer llevan a cabo la reforma de la plaza, dándole su fisonomía actual. Para ello mantienen la alineación de la Casa de Correos en uno de los lados y construyen edificios de viviendas con fachadas uniformes definiendo un espacio de forma semicircular. \n En 1959 es reformada por Manuel Herrero Palacios incorporando en su centro una zona ajardinada y las fuentes. En 1986 los arquitectos Antonio Riviere, Javier Ortega y Antonio González Capitel introducen una nueva reforma, adquiriendo más importancia la zona peatonal. Las farolas instaladas con motivo de esta remodelación, fueron apodadas popularmente como los supositorios y provocaron una gran polémica debido a su diseño moderno. Finalmente fueron sustituidas por las actuales farolas de estilo "fernandino", si bien en los dos postes centrales de la plaza los supositorios pervivieron algunos años más, para ser unificadas unos años más tarde con las del resto de la plaza. \n Entre 2004 y 2009 se realizaron las obras de construcción de un intercambiador de transportes, inaugurado el 27 de junio de 2009, que acerca la red ferroviaria de Cercanías a la estación subterránea de Sol. La estación se ha convertido por sus dimensiones en la más grande del mundo con 28 metros de profundidad, 207 metros de longitud y 20 metros de ancho. Su vestíbulo tiene 7500 m². La entrada al intercomunicador, parecida a un iglú ha vuelto a cambiar la fisonomía de la Puerta del Sol. \n En 2011, tras una manifestación el 15 de mayo convocada por la plataforma democracia real ya, varios manifestantes se quedaron acampados toda la noche en la plaza, uniéndose cada día muchos más ciudadanos anónimos a las protestas. Iniciando así la llamada Spanish Revolution y convirtiendo las Protestas en España de mayo de 2011 y La Puerta del Sol en un símbolo de lucha por un cambio político y social. \n \n \t Edificios representativos y elementos ornamentales:  \n \n Hitos importantes en esta plaza, aparte de la placa correspondiente al mencionado Kilómetro Cero frente a la Casa de Correos, son la Estatua del Oso y el Madroño, popular punto de encuentro de los madrileños, erigida en 1967 enfrente del edificio de Tío Pepe, posteriormente trasladada a la boca de la calle del Carmen y reubicada en su lugar original el 25 de septiembre de 2009 ; sendas placas en la fachada de la Casa de Correos, dedicadas, una a los héroes del levantamiento popular del 2 de Mayo y la otra a las víctimas de los atentados del 11 de marzo de 2004 y a las personas que colaboraron el día de la catástrofe; la Estatua de la Mariblanca, reproducción de una antigua y popular escultura que adornaba la fuente que allí existía; y el cartel publicitario de neón de los vinos Tío Pepe creado por el burgales Luis Pérez Solero, último superviviente de los numerosos anuncios que en otros tiempos había en esta plaza. La Puerta del sol se ve rodeada de catorce edificios. De la misma época data la medida de 635,50 metros sobre el nivel medio del mar de Alicante.  \n El último elemento añadido, en 1994, es la estatua ecuestre de Carlos III. Para elegir su emplazamiento fue convocado un referéndum popular, que tuvo lugar en la propia Puerta del Sol, colocando la estatua, provisionalmente durante el período del referéndum, en el lugar que más o menos hoy ocupa. Es una reproducción en bronce de Miguel Ángel Rodríguez y Eduardo Zancada de la obra de Juan Pascual de Mena que se conserva en la Real Academia de Bellas Artes de San Fernando. La inscripción en espiral que rodea el pedestal describe brevemente la historia del reinado de Carlos III. El monumento mide nueve metros de altura. Como curiosidad, cabe señalarse que, en él se instaló un dispositivo electrónico para alejar a las palomas que sobre él se posaban continuamente. Uno de los más representativos es Casa Cordero (Calle mayor 1). \n \n \t Establecimientos comerciales:  \n \n A finales del siglo XIX, comienzos del XX, la zona de la Puerta del Sol correspondiente a la calle Mayor, lugar que ocupa la Casa Cordero, en su primera planta era conocido el Gran Bazar de la Unión lugar donde se vendían objetos a precios fijos. Este Gran Bazar fue el primer gran establecimiento de venta que daría lugar a los grandes almacenes. A finales del siglo XX, establecimientos como el Corte Inglés fueron expandiendo su área de influencia desde la calle Preciados hasta alcazar los pisos bajos de la zona norte de la Plaza.  \n A comienzos del siglo XXI, los comercios tradicionales que había en la Puerta del Sol han ido desapareciendo para dar paso a franquicias, salas de juego, restaurantes de comida rápida y otros establecimientos más impersonales y fríos. Pervive, no obstante, la centenaria cafetería-pastelería La Mallorquina, situada en la manzana entre las calles Mayor y Arenal, y también lugar donde tradicionalmente se colocan las loteras. Existió a finales del siglo XIX una tienda de caramelos denominada La Pajarita. \n \n \t Establecimientos y edificios desaparecidos:  \n \n Convento de San Felipe. \n Convento de Nuestra Señora de las Victorias. \n Fuente de la Mariblanca, en memoria de la cual se colocó durante la reforma de 1986 una reproducción de la escultura que la adornaba. \n Iglesia del Buen Suceso, de la cual han aparecido restos de sus fundamentos durante las obras de construcción de la estación de Cercanías de Sol. \n \n \t Curiosidades:  \n \n Los múltiples negociantes y vendedores callejeros que había a comienzos del siglo XX, todos ellos vendiendo permanentemente en la Puerta hizo que se denominara a tales personas «puertasolinos». \n Al inaugurar las fuentes gemelas en el año 1985 un anónimo, por una apuesta, dio cerca de 150 vueltas alrededor de la Puerta del Sol en bicicleta. \n El número 4 del reloj de la puerta del sol, está escrito en números romanos como IIII en vez de IV.</pointdescription>
			<pointicon>http://diariorural.com/wp-content/2010/12/puerta-del-sol-madrid2.jpg</pointicon>
			<images>
				<image url="http://viajespain.es/wp-content/539486327_fde6063bf9.jpg">Fachada principal de la Casa de Correos, en la Puerta del Sol.</image>
				<image url="http://image.excite.es/rutas/foto/Escenarios-de-la-celebracion-de--Fin-de-Ano/14-1.jpg">Campanadas en la Puerta del Sol el día de Nochevieja.</image>
				<image url="http://www.fototravel.com.ar/wp-content/uploads/2007/11/puerta-del-sol-el-oso-y-el-madrono-madrid-002.JPG">Estatua del Oso y el Madroño (Símbolo de la ciudad Madrid) en el antiguo emplazamiento de la misma. Al fondo, estatua ecuestre de Carlos III.</image>
				<image url="http://www.viajesamiritmo.com/wp-content/uploads/2009/01/madrid_puerta_del_sol.jpg">Anochecer en la Puerta del Sol.</image>
				<image url="http://wa2.www.artehistoria.jcyl.es/ciudades/jpg/HIR20117.jpg">Estampa antigua de la Puerta del Sol de Madrid.</image>
				<image url="http://www.viajes123.com/wp-content/uploads/2011/05/fuente-de-la-puerta-del-sol.jpg">Fuente y estatua ecuestre de Carlos III.</image>
				<image url="http://vagamundos.net/v3.1/img/dsc01158_km0_puerta_del_sol_madrid.jpg">Antigua placa del kilómetro cero (1950-2009).</image>
				<image url="http://www.droblo.es/wp-content/uploads/2010/10/Puerta_Sol.jpg">Vista aérea de la plaza.</image>
			</images>
			<video>http://www.youtube.com/watch?v=52UlyDht_9w</video>
			<ar lat="0.0" long="0.0" alt="0.0" file="oso.obj,oso2.obj"></ar>
		</point>
	</points>
</route>